\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{expdlist}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{parskip}
\usepackage{tikz}
\def\verbatimtabsize{4\relax}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}

\newtheorem{rusdef}{Определение}
\newtheorem{ruslemma}{Лемма}
\newtheorem{rustheorem}{Теорема}
\newtheorem{rusclaim}{Утверждение}

\newcommand{\circo}{~\raisebox{1pt}{\tikz \draw[line width=0.6pt] circle(1.1pt);}~}

\emergencystretch=25pt

\usepackage{geometry}
\geometry{left=2cm}
\geometry{right=1.5cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=2cm}

% \setlength{\parindent}{1cm}

\frenchspacing
\sloppy

\begin{document}

\section{Арифметическое кодирование}

В данном документе мы расскажем об устройстве арифметического кодирования. Для начала сформулируем задачу и напомним результаты для побуквенного кодирования.

\subsection{Побуквенное кодирование}

Имеется алфавит $\Sigma = \{a_1, a_2, \ldots, a_k\}$

\begin{rusdef}
    Функция $c: \Sigma^* \to \{0,1\}^*$ называется однозначным кодом над словами из $\Sigma$, если она является инъективной.
\end{rusdef}

Рассмтроим слово $\alpha$ и $n$ букв $\alpha_1, \alpha_2, \ldots, \alpha_n$.
В задаче {\it побуквенного} кодирования рассматриваются функции $c$ такие, что $c(\alpha)$ = $c(\alpha_1) \circo c(\alpha_2) \circo \ldots \circo c(\alpha_n)$.
Для таких функций имеет смысл изучать лишь её поведение на буквах алфавита $\Sigma$.
То есть функция однозначно задается с помощью $k$ бинарных слов $\{c_1, c_2, \ldots, c_k\}$, соответствующих значениям функции $c$ на буквах алфавита.
Данные слова называются {\it кодовыми словами}. Также за $n_1, n_2, \ldots, n_k$ обозначим их длины.

Критерий существования однозначного побуквенного кода в терминах длин кодовых слов описывается следующей леммой.

\begin{ruslemma}[Крафта-Макмиллана]
    Верны следующие утверждения:
    \begin{enumerate}
        \item Если $c$ является однозначным побуквенным кодом, то $\sum 2^{-n_i} \leq 1$,
        \item Пусть для набора длин кодовых слов $n_1, n_2, \ldots, n_k$ верно, что $\sum 2^{-n_i} \leq 1$.
              Тогда существует побуквенный код $c$ с заданными длинами кодовых слов.
    \end{enumerate}
\end{ruslemma}


Теперь предположим, что на буквах алфавита задано распределение вероятностей $\{p_1, p_2, \ldots, p_k\}$.

\begin{rusdef}
    Средней длиной побуквенного кода $c$ (при заданном распределение вероятностей) называют величину $\sum^k_{i=1} p_i |c_i|$
\end{rusdef}

Имеется следующая теорема, описывающая свойства средней длины кода.

\begin{rustheorem}[Шеннона] Верны утверждения:
    \begin{enumerate}
        \item Если $c$ является однозначным кодом, то его средняя длина не меньше $H(\{p_1, p_2, \ldots, p_k\})$
        \item Для заданного распределения вероятностей существует код $c$, у которого средняя длина не превосходит $H(\{p_1, p_2, \ldots, p_k\}) + 1$
    \end{enumerate}
\end{rustheorem}

Данная теорема утверждает, что средняя длина кода не может быть меньше энтропии распределения на буквах алфавита и при этом данная граница достижима с точностью до единицы.

Возникает естественный вопрос о том, насколько точна оценка из второго пункта теоремы. Оказывается, что существует эффективный алгоритм построение оптимального кода
(называемого {\it кодом Хаффмана}) и существуют примеры, на которых код Хаффмана имеет среднюю длину сколь угодно близкую к $H(\{p_1, p_2, \ldots, p_k\}) + 1$.

\subsection{Кодирование слов}
Рассмотрим слово $\alpha$ из $\Sigma^n$. Предположим, что слово $\alpha$ получено как исход случайной величины $\xi_1 \circo \xi_2 \circo \ldots \circo \xi_n$,
где все $\xi_i$ являются независимым одинаково распределенными случайными величинами с общим распределением $\xi$ (у которого $P(\xi = a_i) = p_i$).

Встает естественный вопроос о минимизации средней длины кода $c$ (необязательно побуквенного) на словах длины $n$.

Из теоремы Шеннона, примененной к $\Sigma' = \Sigma^n$ как единому алфавиту из $k^n$ букв следует, что средняя длина кода $c$ не меньше $H(\langle \xi_1, \xi_2, \ldots, \xi_n \rangle) = n H(\xi)$.
Также следует существование кода, со средней длиной, не превосходящей указанную энтропию более, чем на единицу.

Однако, известные сбособы построения кода над алфавитом имеют алгоритмическую сложность как минимум линейную относительно размера алфавита,
то есть экспоненциальную относительно $n$ в данной ситуации.

Рассмотрим также подход с применением побуквенного кодирования к данной задаче. Ясно, что средняя длина побуквенного кода будет равна
$n (H(\xi) + \delta)$, где $\delta \in [0, 1)$, при этом кодирование будет выполняться за линейное время. 
На примерах естественных языков значение энтропии обычно не превосходит значения $5$,
поэтому указанная константа $\delta$ будет давать неоптимальность порядка десятков процентов.

Алгоритм арифметического кодирования позволит нам построить кодирование со средней длиной $n H(\xi) + O(1)$ и алгоритмом для кодирование/декодирования, имеющим линейную сложность.

\subsection{Бесконечно двоичное разбиение и беспрефиксные коды}

\begin{rusdef}
    Побуквенный код $c$ называется беспрефиксным, если для любой пары различных кодовых слов $c_i$ и $c_j$ верно, то $c_i \not\sqsubset c_j$.
\end{rusdef}


\begin{rusclaim}
Пусть распределение вероятностей имеет следующий вид $p_i = 2^{-n_i}$.
Тогда существует беспрефиксный код с длинами кодовых слов $n_i$, причем его средняя длина будет в точности равна $H(\{p_1, p_2, \ldots, p_n\})$.
\end{rusclaim}

Построение такого кода полностью повторяет доказательство второго пункта леммы Крафта-Макмиллана, тем не менее изложим его.

Рассмотрим {\it бесконечно двоичное разбиение} полуинтервала $[0, 1)$. Первому уровню этого разбиения соответствуют полуинтервалы $[0, \frac{1}{2})$ и $[\frac{1}{2}, 1)$, второму уровню 
$[0, \frac{1}{4})$, $[\frac{1}{4}, \frac{2}{4})$, $[\frac{2}{4}, \frac{3}{4})$ и $[\frac{3}{4}, 1)$, и так далее.

Между полуинтервалами из разбиения и бинарными словами можно построить следующую биекцию. Интервалу $[\frac{l}{2^m}, \frac{l + 1}{2^m})$ сопостовлять слово $b_{l, m}$,
соответствующее бинарной записи числа $l$ длины $m$. Например полуинтервалу $[\frac{1}{4}, \frac{2}{4})$ соответствует слово $01$.
Несложно понять, что при таком сопоставлении верно следующее свойство.

\begin{rusclaim}
Одно слово является префиксов другого тогда и только тогда, когда полуинтервал первого слова содержит полуинтервал второго слова.
\end{rusclaim}

Благодаря данному свойству любой беспрефиксный код описывается набором непересекающихся полуинтервалов из данного разбиения.

Применим данное наблюдаение к нашей ситуации. Упорядочим длины кодовых слов $n_1 \leq n_2 \leq \ldots \leq n_k$ и рассмотрим следующие частичные суммы:

\begin{equation}
\begin{split}
    S_0 &= 0 \\
    S_i &= S_{i - 1} + \frac{1}{2^{n_i}}, \quad \text{для $i > 0$}
\end{split}
\end{equation}

Заметим, что полуинтервал $[S_{i-1}, S_i)$ имеет вид $[\frac{l - 1}{2^{n_i}}, \frac{l}{2^{n_i}})$ (здесь мы воспользовались упорядоченностью длин $n_i$),
то есть является частью бесконечного двоичного разбиения.

Таким образом $i$-ой букве поставим в соответствие интервал $[\frac{l - 1}{2^{n_i}}, \frac{l}{2^{n_i}})$, которому в свою очередь соответствует кодовое слово длины $n_i$.
То есть мы построили беспрефиксный код для заданного набора вероятностей. Причем средняя длина кода в данном случае равна:
$$
\sum_{i = 1}^k p_i n_i = \sum_{i = 1}^k p_i \log_2 \frac{1}{2^{-n_i}} = \sum_{i = 1}^k p_i \log_2 \frac{1}{p_i} = H(\{p_1, p_2, \ldots, p_k\})
$$

\subsection{Код Шеннона-Фано-Элиаса}
Пусть теперь имеется произвольное распределение вероятностей $\{p_1, p_2, \ldots, p_k\}$. Для него также можно построить частичные суммы:

\begin{equation}
\begin{split}
    S_0 &= 0 \\
    S_i &= S_{i - 1} + p_i, \quad \text{для $i > 0$}
\end{split}
\end{equation}

Однако полуинтервал $[S_{i-1}, S_i)$ в общем случае не является частью бесконечного двоичного разбиения. Построим двоичный полуинтервал $[L_i, R_i) \subset [S_{i-1}, S_i)$.
Для этого положим $n_i$ равным $\lceil \log_2 \frac{1}{p_i} \rceil + 1$, и будем искать искомый полуинтервал в $n_i$-ом уровне разбиения. Его длина равна:
$$
2^{-n_i} = \frac{2^{-\lceil \log_2 \frac{1}{p_i} \rceil}}{2} \leq \frac{2^{-\log_2 \frac{1}{p_i} }}{2} = \frac{p_i}{2} = \frac{|[S_{i-1}, S_i)|}{2}
$$

В качестве искомого $[L_i, R_i)$ возьмем полуинтвервал из разбиения на уровне $n_i$, содержащий точку $\frac{S_{i-1} + S_i}{2}$. 
Его длина не превосходит половины длины $[S_{i-1}, S_i)$ и он содержит середину данного полуинтервала, поэтому он вложен в $[S_{i-1}, S_i)$.

Таким образом код Шеннона-Фано-Элиаса строится следующим образов. Букве $a_i$ мы сопоставляем полуинтервал $[S_{i-1}, S_i)$, которому сопоставляем вложенный двоичный полуинтервал $[L_i, R_i)$.
Данные двоичные полуинтервалы $[L_i, R_i)$ соответсвует беспрефиксному коду с длинами $n_i$.

\begin{rusclaim}
Средняя длина кода Шеннона-Фано-Элиаса не превосходит $H({p_1, p_2, \ldots, p_k}) + 2$
\end{rusclaim}

\begin{proof}
    Проделайте соответствующую выкладку в качестве упражнения.
\end{proof}

\begin{rusclaim}
Код Шеннона-Фано-Элиаса строится за линейное (от размера алфавита) время.
\end{rusclaim}

\begin{proof}
Для того, чтобы рассуждать о сложности алгоритма, нужно зафиксировать модель вычислений. Здесь и далее мы будет предполагать, что работаем в RAM-модели с шириной машинного слова
$\mathsf{w}$. Также необходимо определиться как в данной модели будут представлены наши вероятности $p_1, p_2, \ldots, p_k$. Будет считать, что $p_i$ имеет вид $\frac{q_i}{2^u}$,
где $u \leq \mathsf{w}/2$ (такое $u$ выбрано для того, чтобы мы могли выполнять умножение данных чисел без переполнения).

Теперь разберемся как в данной модели выглядит построение кода Шеннона-Фано-Элиаса. Заметим, что кодовое слово $c_i$ задается бинарной записью числа
$\lfloor 2^{n_i} \cdot \frac{S_{i-1} + S_i}{2} \rfloor$. То есть для построения кодовых слов достаточно вычислить частичные суммы $S_0, S_1, \ldots, S_k$ и значения $n_i$.
Понятно, что данные величины вычисляются за линейное время, а также ясно, что $n_i \leq u/2 + 1  \leq \mathsf{w}$, таким образом все кодовые слова можно вычислить за линейное время, причем
каждое из кодовых слов представляется в виде одного слова в RAM-модели.
\end{proof}

\subsection{Арифметическое кодирование}

По своей сути арифметическое кодирование~--- это способ применения кода Шеннона-Фано-Элиаса к $\Sigma' = \Sigma^n$. Наш полуинтервал $[0, 1)$ разбивается на $k^n$ полуинтервалов, каждый
из которых имеет длину, равную вероятности соответствующего исхода случайной величины $\xi$. Границы полуинтервала проще всегдо вычислять итеративно следующим образом.

Пусть мы строим код для слова $\alpha$. Начнем с полуинтервала $W^0 = [L^0, R^0) = [0, 1)$ и будет обрабатывать буквы слова $\alpha$ по порядку.
При обработке $i$-ой буквы слова будем совершать переход от $[L^{i-1}, R^{i-1})$ к $[L^i, R^i)$.
Переход будет устроен следующим образом: аффинно сопоставим полуинтвервалу $[L^{i-1}, R^{i-1})$ полуинтервал $[0, 1)$ и
на нем перейдем к подинтервалу соответствующему обрабатываемой букве $[S_{\alpha_i - 1}, S_{\alpha_i})$ (здесь мы для краткости обозначений отождествляем символы алфавита
$a_1, a_2, \ldots, a_k$ и их порядковые номера $1, 2, \ldots, k$).

Формально формулы пересчета будут выглядеть следующим образом:
\begin{equation}
\begin{split}
    L^i &= L^{i-1} + |R^{i-1} - L^{i-1}| * S_{\alpha_i - 1} \\
    R^i &= L^{i-1} + |R^{i-1} - L^{i-1}| * S_{\alpha_i} \\
\end{split}
\end{equation}

Согласно подходу Шеннона-Фано-Элиаса итоговым кодом слова $\alpha$ будет строка соответствующая числу
$\lfloor 2^{n_{\alpha}} \cdot \frac{L^n + R^n}{2} \rfloor$, где $n_{\alpha}$~--- это $1 + \lceil \log_2 \frac{1}{p_{\alpha}} \rceil$.

Понятно, что значения $L^n$ и $R^n$ будут иметь вид $\frac{l_n}{2^v}$ и $\frac{r_n}{2^v}$, где $v \leq n \cdot \mathsf{w}$, и числа $l$ и $r$ представимы не более, чем $n$ машинными словами.
В общем случае для вычисления данных величин придется использовать длинную арифметику и сложность алгоритма будет полиномиальной, хотя и сверхлинейной.

Однако, верна следующая теорема.

\begin{rustheorem}
Существует приближенный алгоритм построения арифметического кода, обладающий следующими свойствами:
\begin{enumerate}
    \item Для любого слова $\alpha$ длина приближенного кода $n'_{\alpha}$ отличается от искомой длины арифметического кода $n_{\alpha}$ не более, чем на $O(\mathsf{w})$.
    \item Алгоритм реализуется итеративно, амортизированная сложность обработки очередной буквы равна $O(\mathsf{w})$.
\end{enumerate}
\end{rustheorem}

Сначала опишем алгоритм неформально, чтобы объяснить его суть. Алгоритм будет читать слово буква за буквой и поддерживать полуинтервал,
соответствующий текущему прочитанному префиксу слова (как было в исходном описании арифметического кода), кроме этого алгоритм после каждой прочитанной
буквы будет делать несколько итераций масштабирования.

Объясним суть масштабирования на примерах. Пусть рассматриваемый полуинтервал лежит левее середины $[0, 1)$, тогда обе его границы в двоичной записи начинаются с нуля.
Этот ноль можно выписать в ответ и от рассмотрения нашего полуинтервала как подинтервала $[0, 1)$ перейти к его рассмотрению как подинтервал $[0, 1/2)$. 
После этого $[0, 1/2)$ отмасштабировать до $[0, 1)$, фактически для этого надо удвоить значения концов рассматриваемого полуинтервала
(по сути мы выписываем один бит в ответ и смещаем на одну позицию положение точки в двоичной записи наших чисел, соответствующих концам полуинтервала).
В случае, если рассматриваемый полуинтвервал лежит правее середины, то оба конца интервала начинаются в двоичной записи с единицы, мы выпишем её в ответ
и перейдем к рассмотрению $[1/2, 1)$. Далее его отмасштабируем до $[0, 1)$, для этого фактически мы из значений концов рассматриваемого инетрвала вычтем $1/2$
и умножим их на два. Есть еще один более сложный вариант масштабирования, его опишем отдельно в формальной части изложения алгоритма.

Итого алгоритм будет работать следующим образом: начинаем с полуинтервала $[0, 1)$, читаем букву кодируемого слова, переходим к подинтервалу, выполняем итерации
масштабирования, пока это возможно. Читаем следующую букву, и так далее, пока не обработаем всё слово. В конце берем середину финального полуинтервала и выписываем
соответствующее число бит из двоичной записи этой середины.

Теперь перейдем к {\bf формальному описание алгоритма}. Зафиксируем ширину слова, с которой будет работать алгоритм $u \leq \mathsf{w}/2$.
Еще раз напомним, что это позволит нам умножать числа данной ширины без переполнения. Все вероятности букв мы представляем в виде $\frac{q_i}{2^u}$.

Состояние алгоритма будет описывается двумя параметрами $L$ и $R$~--- целые числа, представляющие текущий полуинтервал.
С формальной точки зрения рассматриваемый полуинтервал выглядит как $[\frac{L}{2^u}, \frac{R}{2^u})$.

Алгоритм будет выполнять три вида масштабирования (два уже были описаны выше). Частью состояния также будет число $H$~--- текущее число подряд идующих итераций масштабирования
третьего вида. После прочтения очередной буквы и выполнения возможных итераций масштабирования будет выполняться {\it инвариант} $R - L \geq 2^{u-1}$.

Как будет происходить переход к подинтервалу. Пусть $i$-й букве слова соответствует полуинтервал $[\frac{l}{2^{u}}, \frac{r}{2^{u}})$,
тогда вычислим $L'$ и $R'$ следующим способом:
\begin{equation}
\begin{split}
    L' &= L + \lfloor \frac{l \cdot (R - L)}{2^{u}} \rfloor \\
    R' &= L + \lfloor \frac{r \cdot (R - L)}{2^{u}} \rfloor \\
\end{split}
\end{equation}

Если полученный полуинтервал $[\frac{L'}{2^u}, \frac{R'}{2^u})$ не содержит середину, выпишем $H$ бит в ответ. Это будут биты $1 0 \dots 0$, если полуинтервал правее середины и 
$0 1 \dots 1$, если полуинтервал левее середины. Само значание $H$ обнулим.

После этого выполним итерации масштабирования, которые бывают одного из трех видов:
\begin{enumerate}
\item Если $R' \leq 2^{u - 1}$ (то есть наш полуинтвервал лежит левее середины), тогда можно выписать в ответ $0$ и удвоить $L'$ и $R'$.
\item Если $L' \geq 2^{u - 1}$ (то есть наш полуинтервал лежит правее середины), тогда можно выписать в ответ $1$ и перейти к значениям
      $2 \cdot (L' - 2^{u - 1})$ и $2 \cdot (R' - 2^{u - 1})$ соответственно.
\item Если $L' \geq 1/4$ и $R' \leq 3/4$, увеличим $H$ на единицу и увеличим наш интервал относительно середины в два раза.
      То есть перейдем к значениям $L' - (2^{u-1} - L')$ и $R' + (R' - 2^{u-1})$ соответственно.
\end{enumerate}

Понятно, что алгоритм имеет нужную сложность, так как общее число операций масштабирования не превосходит $n \cdot u$.

{\bf Упражнение:} опишите с точки зрения $L$ и $R$ работу алгоритма в конце, после прочтения последней буквы и выполнения итераций масштабирования.

Видно, что описанный алгоритм не эквивалентен оригинальному арифметическому коду из-за округлений в переходах к подинтервалам. Шаги масштабирования никаких округлений
не производят, они лишь меняют способ представления имеющегося полуинтервала.

{\bf Упражнение:} покажите, что при округлениях мы для разных букв переходим к разным подинтервалам (что доказывает корректность описанной схемы).

Оценим для рассматриваемого слова отличие искомой вероятности $p_{\alpha}$ и вероятности слова в описанном приближенном алгоритме $p'_{\alpha}$ 
(по сути вероятность~--- это длина полученного в конце полуинтервала, поэтому данное понятие переносится на приближенный алгоритм).

Вспомним, что вероятность $p_{\alpha}$ представляется как произведение вероятностей соответствующих букв, то есть длин полуинтервалов, на которые происходило сужение.

$$
p_{\alpha} = p_{\alpha_1} \cdot p_{\alpha_2} \cdot \ldots \cdot p_{\alpha_n} = \frac{r_1 - l_1}{2^u} \cdot \frac{r_2 - l_2}{2^u} \cdot \ldots \cdot \frac{r_n - l_n}{2^u}
$$

Аналогично можно представить вероятность слова для приближенного алгоритма:
$$
p'_{\alpha} = p'_{\alpha_1} \cdot p'_{\alpha_2} \cdot \ldots \cdot p'_{\alpha_n}
$$

Выразим $p'_{\alpha_i}$ через $p_{\alpha_i}$:
$$
p'_{\alpha_i} = \frac{R' - L'}{R - L} = \frac{\lfloor \frac{r \cdot (R - L)}{2^{u}} \rfloor - \lfloor \frac{l \cdot (R - L)}{2^{u}} \rfloor}{R - L} = 
    \frac{\frac{r \cdot (R - L)}{2^{u}} - \frac{l \cdot (R - L)}{2^{u}} + \delta_{\alpha_i}}{R - L} = p_{\alpha_i} + \frac{\delta_{\alpha_i}}{R - L}
$$

Здесь $|\delta_{\alpha_i}| < 1$~--- разница дробных частей слагаемых в числителе.

Оценим отношение между истинной вероятностью и вероятностью, полученной в результате применения приближенного алгоритма:

$$
\frac{p_{\alpha}}{p'_{\alpha}} = \frac{p_{\alpha_1}}{p_{\alpha_1} + \frac{\delta_{\alpha_1}}{R - L}} \cdot \ldots \cdot \frac{p_{\alpha_n}}{p_{\alpha_n} + \frac{\delta_{\alpha_n}}{R - L}} =
\left(\frac{1}{1 + \frac{\delta_{\alpha_1}}{p_{\alpha_1}(R - L)}}\right) \cdot \ldots \cdot \left(\frac{1}{1 + \frac{\delta_{\alpha_n}}{p_{\alpha_n}(R - L)}}\right) \leq \prod_{i=1, \dots, n}\left(\frac{1}{1 - \frac{1}{p_{\alpha_i}(R - L)}}\right)
$$

Пользуясь тем, что все вероятности меньше одного, получим:
$$
\frac{p_{\alpha}}{p'_{\alpha}} \leq \left(\frac{1}{1 - \frac{1}{R - L}}\right)^n = \left(1 + \frac{1}{R - L - 1}\right)^n = O\left(\frac{n}{R-L}\right)
$$

Тогда итоговая длина кода приближенного арифметического кода будет равна:
$$
n'_{\alpha} = \lceil \log_2 \frac{1}{p'_{\alpha}} \rceil + 1 = \log_2 \frac{1}{p_{\alpha}} + \log_2 \frac{p_{\alpha}}{p'_{\alpha}} + O(1) = n_{\alpha} + O(\mathsf{w})
$$

\end{document}

